%=======================================================================================================================%
%
%									   DU TEMPLATE DES CHAPITRES DE LA THESE
%
%
%											pour en faire plein, et dans un pdf, les lier.
%
%=======================================================================================================================%

\documentclass[a4paper, 10pt]{memoir}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% Packages
% Bibliographic references
% macros et commandes
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\input{../config.tex}
\graphicspath{{../figures/}} % specific for each .tex
\addbibresource{tdk-link.bib}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% métadonnées
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\title{Template de chapitre}
\author{Tristan Delizy}
\date{\today}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% inclusion in main between {document} balises
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\begin{document}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Introduction}
\label{chap: Intro}



\section{Contexte}
% société into embarqué contraint : le contexte de la justification sociétale
Le développement et l’expansion de l'informatique dans notre société a pris une importance décisive sur les dernières décennies.
Mais dans cette tendance, les projections promettent une intégration encore plus poussée de l'informatique dans tout les aspects de la vie quotidienne.
Ces projections reposent notamment sur le développement de l'Internet des Objets (IoT).
Ces objets, hier isolés et considérés en eux mêmes se retrouvent connectés dans des buts de mutualisation, d'automatisation et de collecte d'information.
Ainsi, un thermomètre connecté ne se contente plus d'afficher la température, mais stocke cette donnée, peut la communiquer à un système domotique gérant le chauffage ou un service en ligne pour améliorer un modèle de prévision locale ou adapter les publicités diffusées à la météo.
L'augmentation des fonctionnalités de ces objets repose sur des systèmes embarqués communicants et ouvre la porte à de nombreuses innovations.
Ces innovations concernent le domaine de l'e-santé, de l'automobile, de la domotique ou de l'industrie, entre autres.
L'explosion de l'Internet des Objets peut notamment être représentée par l'augmentation prévue du nombre de ces objets connectés : 50 milliards en 2020 \parencite{jayakumar2014powering}.

Dans le domaine de l'embarqué contraint, ici, sans caches, cette expansion est centrale dans les orientations actuelles, tant pour la recherche académique que sur le plan industriel.
Pour l'industrie les défis sont nombreux en termes de production des objets connectés, d'infrastructures et de technologies pour supporter leurs communications.
Pour la recherche académique l'augmentation du nombre de ces appareils augmente l'intérêt de tout développement permettant de réduire leur impact énergétique et environnemental.
Bien évidemment, la conception de ces appareils en eux mêmes ainsi que de leur environnement logiciel (protocoles de communication, middleware et big data) présente de nombreux challenges.
Toutefois nos travaux sont centrés sur les objets connectés en eux mêmes : des appareils embarqués contraints en ressources de calcul et de stockage.

La consommation énergétique des systèmes embarqués est une considération centrale du domaine, notamment depuis que ceux-ci peuvent fonctionner sur batterie.
Toutefois, elle connaît ces dernières années un développement significatif impulsé par la recherche et le développement de nouvelles technologies mémoire.


% les NEW MEMORIES
\section{Mémoires non-volatiles émergentes pour l'embarqué}
Ces nouvelles technologies mémoire sont regroupées sous le nom de ENVM (Emmerging Non-Volatile Memory -- technologies mémoires non-volatiles émergentes).
Plus spécifiquement, dans ces travaux nous parlerons des NVRAMs (Non-Volatile Random Access Memory -- mémoire non-volatile à accès aléatoire).
En effet nous étudions l'utilisation de ces technologies comme mémoire de travail, nécessitant un accès aléatoire à l'octet.
Ces technologies exploitent de nombreux effets physiques pour permettre le stockage de l'information.
Elles ont pour point commun de la conserver sans nécessiter de rafraîchissement ou d'alimentation électrique hors opération.
Elles sont également plus rapides et plus denses que la mémoire flash.
Ainsi il est possible de les utiliser en tant que mémoire de travail.

L'utilisation de ces technologies dans le domaine de l'embarqué contraint semble prometteuse et de nombreuses architectures matérielles intègrent ces nouvelles technologies.
Ces évolutions des architectures matérielles sont amenées à changer les architectures mémoires.
Ce changement entraîne également une évolution dans l'utilisation logicielle qui en est faite.

En effet l'usage classique de technologies mémoire aux performances différentes a donné lieu à des hiérarchies mémoires.
Cette approche permet de limiter l'impact d'une technologie mémoire plus lente que le processeur.
En effet les fréquences des processeurs ont progressé plus rapidement que celles des technologies mémoire, conduisant au problème du mur mémoire \parencite{wulf1995hitting}.
Ainsi la latence élevée d'une mémoire peut être masquée par l'usage d'un cache.
Il s'agit une mémoire plus petite mais plus rapide contenant une partie des données qui peut donc être accédé avec une faible latence. 
La cohérence et la disponibilité des données sont gérées par le cache, au niveau matériel.
Mais de par les caractéristiques que ces nouvelles technologies présentent, et de par leur variété, le domaine de l'embarqué voit se développer de nombreuses architectures mémoires ne correspondant pas à l'approche hiérarchique.
En effet dans ces technologies, certaines consomment peu, d'autre beaucoup mais uniquement en lecture.
Elles présentent également des temps d'écriture et de lectures très variables, dont certains du même ordre de grandeur que la mémoire de travail de ces systèmes.
Il est également à noter que ces technologies peuvent présenter d'autres avantages ou inconvénients liés à leur endurance, à leur durée de rétention ou à la facilité d'intégration aux processus de production des systèmes sur puces.

L'architecture mémoire contenant les même éléments mémoires peut en effet être organisée différemment.
La circuiterie de contrôle des caches occupe en effet beaucoup de place dans un système sur puce, et sa consommation n'est pas négligeable.
Dans ce cas, le processeur accède directement à la mémoire et celle ci n'est pas uniforme car composée de différentes technologies \parencite{Layer2016}.
Nous parlons dans ce cas d'hétérogénéité mémoire. 

C'est dans ce contexte que la start-up eVaderis, partenaire industriel de cette thèse, a proposé des modules mémoires paramétrables basés sur des technologies MRAM.
Cette start-up a depuis cessé ces activités suite à l'échec d'une levée de fonds pendant la phase d'industrialisation du projet.
Ce partenariat nous a néanmoins fourni des exemples concrets de technologies mémoires, de leur implantations possibles et de leur performances sur lesquels nous basons nos travaux.


\section{Hétérogénéité mémoire et mécanismes logiciels}
% from memory to heterogeneity into logiciel mecanisms
Les travaux présentés dans cette thèse concernent l'utilisation logicielle de telles architectures mémoire.
En effet dans le domaine de l'embarqué il a été démontré qu'une approche basée sur l'hétérogénéité mémoire, alliée à des mécanismes logiciels permet une plus grande efficience énergétique des systèmes que les caches matériels \parencite{banakar2002scratchpad,kandemir2004banked}.

Ces études ont été réalisées sur un exemple d'hétérogénéité mémoire répandu, les mémoires Scratch Pad, où l'architecture mémoire comporte une mémoire lente de taille conséquente et une mémoire rapide d'une taille limitée, les deux directement accessibles par le processeur.
Les pistes de recherche sur ces architectures ont été explorées avant l’émergence des technologies mémoire évoquées plus tôt.
Toutefois les NVRAMs permettent l'exploration de nouvelles pistes pour les mécanismes logiciels nécessaires à l'utilisation d'architectures mémoires hétérogènes.

Les mécanismes logiciels mis en place varient en fonction de quelle partie du programme est exposée à l'hétérogénéité mémoire.
Ainsi ils seront différents pour positionner du code ou des variables globales, des variables locales ou des blocs mémoires alloués dynamiquement.

Nous avons focalisé nos travaux sur l'allocation dynamique dans le contexte de l'hétérogénéité mémoire.
En effet, la littérature a déjà proposé des mécanismes logiciels efficaces pour l'allocation du code et des données en mémoire hétérogène, contrairement à l'allocation mémoire dynamique.

Ce choix est également motivé par le développement actuel de l'IoT.
En effet, la nécessité pour les objets d'être communicants les rend vulnérables et impose de pouvoir les mettre à jour.
Il est également nécessaire de disposer de mécanismes de sécurité poussés, ne pouvant pas toujours être implémentés purement en matériel.
Ainsi, que ce soit pour améliorer les performances du système, pour l'adapter à l'évolution de son environnement ou pour la correction de bugs de sécurité, la présence d'un canal de mise à jour est importante.
Dans le même temps les logiciels embarqués se diversifient, et doivent être capables d'évoluer, augmentant l'intérêt ou nécessitant l'utilisation de l'allocation mémoire dynamique. 


% state un point de vue #lathèse
% ici il est question de mécanismes logiciels... et d'hypothèses
Nous présentons des mécanismes logiciels de gestion du tas permettant de tirer parti de l'hétérogénéité mémoire présentée par les NVRAMs pour l'embarqué.
Notre étude porte sur la réduction du temps d’exécution de l'application.
Nous considérons donc l'hétérogénéité mémoire de technologies présentant des différences de latences d'accès.
Nous étudions ainsi le placement des objets alloués dynamiquement entre une mémoire rapide et une mémoire lente.
Nous soutenons que cette approche permet de significativement améliorer les performances du système.
En effet les programmes exhibent des régularités dans leurs accès mémoires que nous pouvons exploiter.
Ainsi, ajouter une faible proportion de mémoire plus rapide améliore significativement les performances par rapport à une exécution en mémoire lente.
Mais il est nécessaire de choisir les bons objets à placer dans le tas rapide.



% problème de placement
\subsection{Allocation mémoire dynamique et placement}
L'allocation mémoire dynamique permet de répondre à des besoins mémoire arbitraires de l'application, qui sont inconnus avant l’exécution car ils dépendent du jeu de données.
Ainsi l'ordre, la taille ou le nombre de requêtes n'est pas connu à l'avance, ce qui complexifie l'allocation de ces blocs mémoire.

Le problème que nous abordons est de décider dans quelle mémoire placer un objet.
Toutefois nous considérons ce problème séparément de celui de l'allocation mémoire dynamique à l’intérieur du tas. 
Nous choisissions donc dans notre approche de réutiliser une allocateur mémoire dynamique de la littérature.
En effet la résolution du problème de fragmentation est un domaine largement exploré.
Pour ce faire, nous instancions un allocateur mémoire par tas considéré.
Nous prenons la décision de placement entre mémoire rapide et lente dans un module logiciel dédié, le dispatcheur.
Ce module transmet par la suite cette requête à l'allocateur mémoire dynamique du tas de destination.

En effet au delà de l'hétérogénéité des technologies mémoire, les objets ainsi alloués par l'application ne sont pas accédés d'une manière uniforme
Ainsi des objets beaucoup plus accédés que la moyenne placés en mémoire rapide auront un impact positif sur les performances de l'application.
Au contraire, ces mêmes objets placés en mémoire lente dégradent les performance de l'application.

C'est donc le choix pris par le dispatcheur qui va apporter une solution au problème de placement.

Cette décision, répétée sur l'ensemble des requêtes d'allocation dynamique de l’exécution d'une application aura un impact sur les performances.
Il est important de noter que l'influence de telles décisions dépend des technologies mémoire impliquées et de l'application.
En effet les performances de ces technologies définissent l'intervalle de performance que peut atteindre l'application. 

Mais différentes applications n'exposent pas la même hétérogénéité dans la manière qu'elles ont d'accéder à leur tas.
Ainsi une autre question que notre approche permet d'étudier est de savoir de quelle proportion de mémoire rapide une application a besoin pour améliorer significativement ses performances.



\section{Contributions}
% description et objectifs
L'objectif de ces travaux est de proposer un mécanisme logiciel permettant de tirer parti de l'hétérogénéité mémoire pour l'allocation des objets du tas.
Nous réalisons cette étude pour le domaine de l'embarqué contraint, en nous basant sur les technologies mémoires émergentes.
Nous proposons donc une architecture logicielle séparant la résolution du problème de placement de l'allocation mémoire dynamique.
Le module que nous introduisons est appelé dispatcheur.
Basé sur cette architecture nous étudions les stratégies applicables par le dispatcheur pour évaluer les gains en performances qu'elles peuvent dégager.

Un autre objectif de ces travaux est de proposer une méthode de résolution cohérente vis à vis des pratiques de l'embarqué.
Nous choisissons ainsi de proposer une résolution n'impliquant pas le programmeur d'applications embarquées.
En effet de même que les détails de la gestion mémoire dynamique sont abstraits par un gestionnaire mémoire, nous ne souhaitons pas laisser à la charge de chaque développeur le soin de résoudre le problème de placement.

De plus, la résolution du problème de placement dépend de la cible matérielle (technologies mémoire, espace disponible).
Ainsi une résolution dans le code de l'application alourdirait significativement le travail de portage vers une cible matérielle différente.

Nous avons donc fait le choix de respecter l'API standard d'allocation mémoire \lstinline{malloc()/free()}.
Outre l'abstraction de l'hétérogénéité mémoire du tas au programmeur, ce choix permet de ne pas avoir à modifier le code applicatif.
C'est un avantage dans le domaine de l'embarqué où le code source, notamment de librairies tierces, n'est pas toujours accessible.


% réduction et hypothèses

% contribs
\bigskip
Nous allons maintenant expliciter les contributions de nos travaux.
Tout d'abord nous proposons un simulateur de plateforme embarquée permettant d'évaluer l'impact de l'hétérogénéité mémoire.
Nous proposons également une méthodologie d'étude du placement mémoire des objets du tas en mémoire hétérogène.
En effet, dans nos conditions, rejouer une application avec le même jeu de données d'entrée génère une exécution équivalente.
Basé sur cette méthodologie, nous évaluons une stratégie naïve.
Celle-ci essaye de maximiser l'utilisation de la mémoire rapide en essayant d'allouer dans le tas rapide en priorité.
Cette stratégie nécessite la mise en place d'un mécanisme de redirection si le tas rapide est plein.
Nous appelons mécanisme de fallback cette redirection.

Nous proposons par la suite une formulation du problème de placement sous la forme d'un programme linéaire en nombres entiers permettant sa résolution à posteriori.
Cette résolution nous permet d'évaluer une sous-approximation et une sur-approximation des performances optimales.
Nous pouvons ainsi borner les gains en performance atteignables pour une exécution particulière sur une architecture mémoire donnée.

Ces résultats démontrent qu'un placement optimal améliore significativement les performances.
Qui plus est, il est possible d'atteindre des performances proches de celles d'un tas composé uniquement de mémoire rapide en ne disposant que de 5\% ou 10\% de mémoire rapide.
Il est à noter que la stratégie naïve que nous avons évaluée ne permet pas du tout d'atteindre ces performances.
Ainsi nous pouvons affirmer qu'une stratégie de placement intelligente est nécessaire pour améliorer significativement les performances d'une application.
 
Nous étudions ensuite le comportement de nos applications de manière à élaborer une stratégie efficace.
Pour la mener à bien, nous avons développé et évalué une métrique permettant de calculer l'importance d'un objet pour la résolution du problème de placement : la fréquence d'accès par octet.
De cette étude nous déduisons que l'information du site d'allocation est intéressante pour une stratégie de résolution durant l'exécution.
Nous proposons donc une stratégie basée sur une phase de profilage et l'utilisation du site d'allocation, accessible facilement à l'exécution.
Cette stratégie est de plus résiliente aux variations dans l'allocation mémoire dynamique dépendant du jeu de donnée d'entrée.
Elle permet d'atteindre de meilleurs résultats que la stratégie naïve, et obtient pour une partie des applications évaluées des résultats proches de l'optimal.


\section{Organisation du document}

Le chapitre 2 donne un aperçu des mécanismes logiciels d'allocation mémoire utilisés dans le domaine de l'embarqué contraint. 
Nous focalisons notre propos sur les solutions applicables et appliquées pour ces systèmes.
Nous présentons dans ce chapitre l'allocateur mémoire dynamique de la littérature que nous avons utilisé : le DLmalloc \parencite{lea1996memory}.
La fin du chapitre discute les interactions entre ces méthodes d'allocation et un système mémoire hétérogène.
En effet la méthodologie classique d'évaluation de l'allocation mémoire dynamique n'est pas adaptée à l'hétérogénéité mémoire que nous considérons.
Nous décrivons donc une méthodologie pour l'évaluation du problème de placement différente de l'évaluation classique d'un allocateur mémoire dynamique.
En effet la résolution du problème de placement répartit les requêtes d'allocations entre les différents tas.
Les performances de l'allocation mémoire dynamique varient donc en fonction du placement.
Nous rejouons donc entièrement l’exécution d'un programme pour mesurer l'influence du placement mémoire sans négliger son impact sur l'allocation mémoire dynamique.

\bigskip
Le chapitre 3 présente notre domaine d'application : l'embarqué contraint.
Nous nous intéressons à des plateformes ne disposant ni d'unité de gestion de la mémoire (MMU), ni de caches.
En effet, nous considérons des plateformes contraintes en énergie et ces modules en sont généralement exclus.
Nos travaux concernent les mécanismes logiciels de ces plateformes.
Nous décrivons donc le fonctionnement logiciel de ces plateformes en fonction des architectures matérielles du domaine.
L'absence d'un cache change drastiquement les accès effectivement réalisés dans la mémoire, le rôle d'un cache matériel étant d'en masquer le plus possible.
L'absence de MMU interdit quant à elle l'abstraction de la mémoire virtuelle.
Il n'est donc pas possible de facilement déplacer un objet du tas après son allocation.

\bigskip
Le chapitre 4 présente les technologies de NVRAMs ou ENVM.
Nous y discutons des différentes technologies émergentes et de leurs propriétés.
Nous détaillons également dans ce chapitre les deux scénarios technologiques ainsi que les différentes architectures mémoire que nous étudions dans la suite. 
Suite aux discussions avec notre partenaire industriel, nous étudions un scénario juxtaposant une technologie MRAM dense à une technologie de MRAM rapide.
Nous évaluons également un scénario basé sur une technologie mémoire ReRAM proposée par Intel.
Dans ce scénario, la ReRAM, plus dense et très lente en écriture, est opposée à un banc mémoire en SRAM. 
Partant de ces scénarios technologiques nous proposons d'étudier la résolution du problème de placement sur différentes architectures mémoire.
Nous explorons donc différentes répartitions du tas entre mémoire lente et de mémoire rapide.

\bigskip
Le chapitre 5 présente un état de l'art des mécanismes logiciels d'allocation en mémoire hétérogène.
Nous présentons dans un premier temps les architectures mémoires que nous qualifions d'hétérogènes, puis nous nous intéressons aux mécanismes logiciels permettant leur allocation.
Cet état de l'art concerne les mécanismes applicables au domaine de l'embarqué contraint.
Nous présentons les mécanismes utilisés pour l'allocation du code, des données statiques, de la pile et pour finir du tas.
Nous finissons ce chapitre par l'élargissement vers l'allocation du tas en mémoire hétérogène dans des domaines dont les capacités matérielles sont plus importantes : calcul haute performance et NUMA.

\bigskip
Le chapitre 6 expose le problème de placement des objets du tas.
Nous restreignons donc le domaine d'application et explicitons les hypothèses de nos travaux.
Ainsi nous proposons une résolution du problème de placement considérant comme performance le temps d’exécution de l'application.
Nous considérons également un cas d'hétérogénéité mémoire à deux technologies mémoire, une rapide et une lente.
Ces hypothèses correspondent à l'approche classique de l'hétérogénéité mémoire de la littérature \parencite{wen2018profdp}.
Ce chapitre présente également notre méthodologie d'évaluation des solutions au problème de placement.
Nous considérons que l'évaluation d'un placement mémoire ne peut pas être réalisée à posteriori.
Nous choisissons donc de ré-exécuter l'application pour évaluer un placement.
En effet les performances de l'allocateur mémoire dynamique dépendent des décisions de placement.

\bigskip
Le chapitre 7 débute par une présentation de l'infrastructure logicielle nécessaire à notre étude.
Elle précise donc nos choix concernant la simulation.
Nous modélisons le processeur au cycle près, ainsi que les modules mémoire, mais acceptons une couche d'abstraction des communications entre modules (SystemC TLM).
Nous obtenons ainsi une simulation suffisamment précise pour évaluer le problème de placement.
De plus, celle ci reste raisonnable en temps quant à la simulation de l’exécution d'une application complexe allouant un grand nombre d'objets. 
Nous y détaillons aussi les aspects logiciels de l'allocation mémoire multi-tas.
La suite du chapitre concerne le choix des applications étudiées, ainsi que l'analyse des objets du tas de ces application suivant des critères de taille et de site d'allocation.
En effet ces deux informations sont accessibles sans surcoût à l’exécution. 
Nous en déduisons que l'information de taille n'est pas utilisable en soi.
Au contraire, on peut facilement distinguer que certains sites d'allocation allouent en moyenne des objets chauds (c'est à dire très accédés et donc importants pour le problème de placement).
De même certains sites d'allocation n'allouent en moyenne que des objets froids.
Nous proposons donc de nous baser sur cette information pour l'élaboration d'une stratégie efficace.

\bigskip
Le chapitre 8 présente une stratégie naïve de résolution du problème et une étude des gains atteignables.
Nous proposons une formulation du problème sous forme d'un programme linéaire en nombres entiers dans cette optique et bornons l'optimal des performances atteignables.
Cette étude nous permet d'affirmer que la résolution du problème de placement permet d'améliorer significativement les performances de nos applications.
De plus, dans de nombreux cas une faible fraction du tas en mémoire rapide (5\% ou 10\%) permet d'atteindre ces gains en performances.
Toutefois, nous constatons aussi que la stratégie naïve n'arrive pas à de bons résultats avec moins de 50\% ou 75\% de mémoire rapide.
Partant de ces résultats nous construisons une métrique d'évaluation à posteriori de la chaleur des objets.
Pour valider l'intérêt de cette métrique nous l'utilisons pour résoudre hors ligne le problème de placement et évaluons la stratégie résultante.
Cette évaluation présente dans la majorité des cas une amélioration des performances proche de l'optimal.

\bigskip
Le chapitre 9 présente une stratégie en ligne basée sur le profilage des sites d'allocation.
Nous détaillons la méthodologie mise en œuvre pour l'évaluation de l'intérêt d'un site d'allocation.
Nous nous basons sur la métrique proposée au chapitre \ref{chap: Impact Strat}.
Nous évaluons la chaleur moyenne des objets alloués par chaque site d'allocation sur un ensemble d’exécutions de profilage.
Nous agrégeons par la suite les informations des différentes exécutions de profilage et obtenons ainsi un classement des sites d'allocation de l'application.
Nous explorons combien de sites sélectionner dans cette liste et évaluons la stratégie sur un autre ensemble de jeux de données.
Nous étudions également l'influence du jeu de données ainsi que la résilience de la stratégie aux variations induites par l'utilisation de différents jeux de données.

\bigskip
Finalement, le chapitre 10 fait le bilan de ces travaux et expose les perspectives de recherches sur la résolution du problème de placement en mémoire hétérogène dans le domaine de l'embarqué contraint.
Nous pensons que les conclusions de ces travaux peuvent être étendus à une hétérogénéité mémoire plus complexe : plus de mémoires différentes, plus de critères d'évaluation.
Nous pensons également qu'il est possible d'améliorer les stratégies présentées dans ces travaux, notamment par l'utilisation de compteurs matériels pour disposer d'un profilage partiel durant l'exécution.


\section{Financement}
Cette thèse est financée par une allocation doctorale de recherche de la Région Auvergne-Rhône-Alpes et a reçu le support de la chaire IoT Insa-Spie.




\end{document}